%\input{stile.tex}

% !TeX spellcheck = it_IT
%\documentclass[a4paper]{report}
\documentclass[pdftex,11pt, a4paper, oneside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

%\usepackage{pdfx}

\usepackage[Sonny]{fncychap}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subfigure}

\usepackage{verbatim} % per i commenti

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

%\usepackage{frontespizio}

\usepackage{nomencl}
\usepackage{csvsimple}

\makenomenclature

\usepackage{setspace}
\doublespacing
%\linespread{1.2}

\renewcommand{\theequation}{\thesection\arabic{equation}}


\renewcommand{\nomname}{Lista dei simboli}


\nomenclature[01]{$d$}{ Dimensione del vettore $\mathbf x $}
\nomenclature[02]{$n$}{ Numero dei punti conosciuti }
\nomenclature[03]{$\mathbf x^L$}{ Vettore rappresentate i valori minimi di ogni componente }
\nomenclature[04]{$\mathbf x^U$}{ Vettore rappresentate i valori massimi di ogni componente }
\nomenclature[05]{$\mathbf{x}_{\mathrm{next}}$}{ Ultimo punto valutato dalla funzione obiettivo }
\nomenclature[06]{$\mathcal{D}$}{ Sottoinsieme di $\mathbb{R}^d$ che corrisponde all'insieme contente i punti racchiusi in $\mathbf x^L \leq \mathbf{x} \leq \mathbf x^U$ }
\nomenclature[07]{$\mathcal{D}_G$}{ Sottoinsieme di $\mathcal{D}$ che corrisponde all'insieme delle soluzioni ammissibili che rispettano i vincoli }

\nomenclature[08]{$f(\mathbf x)$}{ funzione black-box a singolo obiettivo}
\nomenclature[09]{$F(\mathbf x)$}{ vettore delle funzioni obiettivo black-box }
\nomenclature[10]{$G(\mathbf x)$}{ vettore delle funzioni di vincolo }

\nomenclature[11]{$\mathcal{N}_x$}{ Sottoinsieme di $\mathcal{D}$ dei valori conosciuti $\mathbf x $ della funzione $f(\mathbf x)$ o delle funzioni $F(\mathbf x)$ obiettivo black-box }
\nomenclature[12]{$s_{n}(\mathbf{x})$}{ funzione surrogata }

\begin{document}
	\frontmatter % inserire un capitolo senza numerarlo
	
	\input{front.tex}

\begin{comment}
	\begin{abstract}
	Nell'ambito della progettazione di sistemi che coinvolge l'utilizzo di simulazioni numeriche, si validano i modelli dei sistemi simulati per confronto fra dato simulato e dato reale. La differenza fra dato simulato e dato reale può essere vista come una funzione, o un insieme di funzioni, il cui valore va minimizzato.
	Tali funzioni sono molto complesse e quasi sempre sconosciute, possono coinvolgere equazioni differenziali o provenire da dati sperimentali fra i quali a volte non si conosce la relazione funzionale; inoltre possono richiedere un alto costo computazionale per essere valutate (ad esempio una onerosa simulazione numerica), e dunque rendere difficile lo studio degli effetti dovuti alla variazione dei parametri da cui dipendono.
	A causa di ciò i metodi analitici (che si basano sul calcolo del gradiente o della matrice Hessiana delle funzioni) usati per trovare il minimo di funzioni multivarate, non possono essere usati direttamente e si entra nell'ambito dei cosiddetti approcci “black-box”.
	Nel presente lavoro ci occuperemo di ottimizzazione di funzioni black-box, in particolare di funzioni “costose" (perché la loro valutazione comporta l'uso di simulazioni) e adotteremo tecniche sviluppate nell'ambito del “machine learning".
	
	\end{abstract}
\end{comment}


\tableofcontents

\printnomenclature

\mainmatter

\chapter{Introduzione}

\section{Inquadramento del problema}

Un vasto numero di problemi nel mondo reale si scontra con il bisogno di trovare i valori migliori dei parametri che riescono a massimizzare la qualità di un certo risultato; tale necessità viene incontrata in diversi campi quali quelli scientifici e ingegneristici e in molte discipline da quelle fisiche o meccaniche a quelle finanziarie, e in attività quali l'analisi e la progettazione.

In problemi di ottimizzazione black-box la funzione obiettivo è sconosciuta, molte informazioni perciò non si hanno a disposizione rendendo infattibili diversi medodi classici.
Tali informazioni possono essere relative a certe caratteristiche della funzione stessa, ad esempio  la monotonia, la simmetria, ecc.; ancora più importante è conoscere se la funzione è derivabile e in tal caso conoscerne le funzioni derivate.

Una suddivisione importante nel campo delle funzioni black-box è se la funzione obiettivo si suppone essere “economica" (\textbf{cheap}) o “costosa" (\textbf{costly} o  \textbf{expensive}).
 È importante porre subito questa considerazione in quanto nel primo caso si può sfruttare il vantaggio di frequenti valutazioni della funzione obiettivo.
 In questo lavoro di tesi però sarà coperto il caso costoso: ciò pone diverse limitazioni perché la sola valutazione della funzione obiettivo, che diventa quindi l'operazione predominante dell'intero processo, può in molti casi, richiedere anche ore, come ad esempio nella valutazione di simulazioni numeriche di fluidodinamica (CFD).
Infatti pensare ad esempio di ottenere già sole 500 valutazioni per una simulazione di appena 15 minuti richiederebbe un tempo superiore ai cinque giorni.

Oltre al campo CFD esistono altri campi dove è possibile trovare funzioni black-box costose: altri esempi possono coinvolgere qualunque software proprietario che deve frequentemente risolvere equazioni differenziali o sistemi integrali che coinvolgono matrici di grandi dimensioni. In tali situazioni la risoluzione analitica diventa molto complicata. Ciò accade molto spesso in diversi software di simulazione come prodotti che riproducono il calcolo strutturale attraverso il metodo degli elementi a stati finiti (FEM). 
%Inoltre un altro caso è quello che coinvolge esperimenti su problemi reali.

A causa della intrinseca natura del problema non è possibile svolgere metodi di ricerca che analiticamente vanno a trovare la soluzione ottimale. Perciò l’unica possibilità è usare metodi che costruiscono una possibile rappresentazione approssimata delle funzioni obiettivo, la quale risulta essere una funzione “cheap".
% pensare se scrivere perchè è importante utilizzare una funzione surrogato

\section{Alcuni casi applicativi}

Nella progettazione di prodotti industriali diverse sono le motivazioni per cui è necessario applicare un metodo di ottimizzazione. Ad esempio, si vuole ridurre i tempi o i costi di produzione; o tentare di migliorare la qualità dei prodotti finali eliminando le difettosità dei pezzi prodotti. Un caso di ottimizzazione industriale è stato discusso in \cite{Bouacha2016} nel quale si vuole ottimizzare il processo di produzione a partire dalle macchine da tornio: in questo caso la funzione black-box è la macchina e gli input sono alcuni suoi parametri come la velocità, il tempo e l'angolo di taglio; mentre gli output sono l'usura degli strumenti e la rugosità della superficie.

Molto più spesso l'ottimizzazione black-box viene applicata a casi di progettazione. In \cite{poloni2000hybridization} viene descritta la progettazione di uno yacht a vela di cui si vuole ottimizzare la deriva con lo scopo di trovare un buon compromesso idrodinamico tra un alta portanza e una bassa resistenza. In questo caso viene eseguito un software di simulazione CFD nel quale viene fatta variare la geometria della deriva. Ogni deriva è prodotta attraverso una superficie di Bézier dipendente da 22 variabili di input associati ad alcuni punti di controllo della superficie. Per l'ottimizzazione è stata usata una macchina dedicata a 128 processori su cui sono state eseguite 3000 simulazioni ognuna con una durata approssimativa di venti minuti. Per compiere l'intero processo sono state necessarie dalle sei alle dieci ore, ciò è stato possibile in quanto si è potuta avere l'opportunità di eseguire il software di simulazione in modo parallelo, altrimenti il tempo stimato necessario sarebbe stato approssimativamente di 41 giorni. Ciò non è sempre possibile, infatti un software potrebbe limitare nella sua licenza il numero di esecuzioni contemporanee.

Un tipo di ottimizzazione in progetti architetturali è discussa in \cite{fialho2012multi}. In questi problemi ciò che si cerca di minimizzare può variare tra i costi di costruzione, il consumo di energia e il carico termico, mentre i risultati possono dipendere dal numero di zone riscaldate, il numero di finestre e la loro posizione, il tipo di materiali utilizzati, il tipo di irraggiamento ottenuto... In questo caso l'ottimizzazione non è solo continua ma ha anche variabili discrete e il tempo di simulazione varia tra i cinque e i dieci minuti, ciò che influenza maggiormente la durata sono il numero di finestre e il numero di zone riscaldate.

In \cite{bjorkman2000global} un tipo di applicazione citato è in campo finanziario, e coinvolge lo studio di varie quantità di valori di borsa, come le quotazioni e la loro instabilità all'interno di simulazioni di trading; questi sistemi presentano diversi minimi locali e sono soggetti a rumore.

\section{Scopo ed esposizione della tesi}

Questo lavoro di tesi si è preoccupata di indagare vari metodi ad ora utilizzati per l'ottimizzazione black-box di funzioni costose, provando in taluni casi a svolgere le loro implementazioni. Da questo lavoro, una volta sviluppata una conoscenza di base, si è voluto tentare di proporre un proprio algoritmo, in questo caso l'obiettivo principale è stato quello di proporre una soluzione al numero limitato di valutazioni.

Una particolare attenzione è stata data al caso CFD nel quale la funzione black-box è una simulazione di fluido dinamica. Le simulazioni CFD possono comprendere vari campi: idrodinamico, metallurgico, aerodinamico...

Nel prossimo capitolo viene spiegata l'ottimizzazione, le notazioni, e le varie tipologie e caratteristiche della minimizzazione. Inoltre viene brevemente enunciato lo stato dell'arte e inquadrato come gli algoritmi di ottimizzazione black-box sono solitamente strutturati, infine vengono descritti cosa sono i modelli surrogati, i quali sono utilizzati in questo tipo di ottimizzazioni e due importanti metodi conosciuti.

Nel Capitolo \ref{chapter3} vengono spiegati tre importanti algoritmi studiati e che sono anche serviti come punto di partenza per l'implementazione dell'ottimizzatore proposto e descritto nel Capitolo \ref{chapter4}.

Nel Capitolo \ref{chapter5} viene discusso l'ambiente utilizzato per confrontare i vari algoritmi ed esposti i vari test svolti on benchmark singolo obiettivo su sette diversi algoritmi.

\chapter{L'ottimizzazione}
\label{chapter2}
\section{Il problema di minimizzazione}

% ottimizzazione continua (relativamente al dominio) e ottimizzazione discreta e intera

% introdurre i termini spazio di ricerca

Un problema, nel caso più generico, di minimizzazione non vincolata continua può essere formulato come:
\[  \min_{\mathbf x \in \mathcal{S} } {f(\mathbf x)}, \]

\noindent dove $ \mathcal{S} \subseteq \mathbb{R} ^d$ è un sottoinsieme dello spazio $d$-dimensionale reale detto insieme delle soluzioni ammissibili o \textbf{spazio di ricerca} e $ f : \mathbb{R}^d \mapsto \mathbb{R} $ è detta \textbf{funzione obiettivo}, mentre tutti gli elementi di $\mathcal{S}$ vengono detti \textbf{soluzioni ammissibili}.

Il problema di minimizzazione ha validità generale in quanto un problema di massimizzazione $\max_{\mathbf x \subseteq \mathcal{S} } f(\mathbf x)$ può essere formulato come $ \min_{\mathbf x \subseteq \mathcal{S} } -f(\mathbf x)$.


Si definisce $\mathbf x^{*} \in  \mathcal{S}$ come \textbf{punto di minimo globale} della funzione obiettivo se:
\[ f(\mathbf{x}^* ) \leq \mathit{f}(\mathbf x) \quad \forall \mathbf x \in \mathcal{S} \]

\noindent e il valore $ y^* =f(\mathbf{x}^* )$ è detto \textbf{minimo globale}.

Inoltre si definisce come $\hat{\mathbf x} \in \mathcal{S} $ \textbf{minimo locale} se:

\[ f(\hat{\mathbf{x}} ) \leq \mathit{f}(\mathbf x) \quad \forall \mathbf x \in \mathcal{B}_{\hat{\mathbf x}} \]

\noindent dove $\mathcal{B}_{\hat{\mathbf x}}$ è un intorno di $\hat{\mathbf x}$.

Una funzione obiettivo può presentare diversi minimi locali e ciò può portare a fasi di stallo nel processo di ottimizzazione, nelle quali un algoritmo, pensando di aver ottenuto una buona soluzione potrebbe non uscirne. Un buon algoritmo dovrebbe saper individuare o evitare queste situazioni e riportarsi nella ricerca del minimo globale.

Al problema appena citato possono essere aggiunte ulteriori funzioni di vincolo:

\[ G(\mathbf x)=(g_1 (\mathbf x),…,g_k (\mathbf x)) \]

\noindent le quali sono una serie di inuguaglianze per le quali si stabilisce deve valere che $g_j (\mathbf x) \leq 0$ con $1 \leq j \leq k$
\footnote{Anche le funzioni di vincolo in alcuni casi possono essere sconosciute perché dipendenti dall’output di $f(\mathbf x)$}.
In tal caso si ha un \textbf{problema di ottimizzazione vincolato} e definiremo l'insieme delle soluzioni ammissibili nel caso vincolato
\[ \mathcal{D}_G = \left\{ \mathbf{x}\in\mathbb{R}^d : G(\mathbf{x})\leq 0 \right\} \]
come l'insieme degli input $\mathbf{x}$ che soddisfano anche i vincoli. Un particolare tipo di insieme di vincoli è detto box constraints; i questi definiscono l'intervallo nel quale i vari elementi dello spazio possono variare. Di conseguenza definiamo $\mathcal{D} \subseteq \mathbb R^d$ essere lo spazio di ricerca di $\mathbf x$:

\[ \mathcal{D} = \left\{ \mathbf{x}\in\mathbb{R}^d : \mathbf{x}_L \leq \mathbf{x} \leq \mathbf{x}_U \right\} \]
Molti algoritmi di ottimizzazione non gestiscono funzioni di vincolo $G(\mathbf x)$ come nel caso vincolato, ma richiedono solo i vincoli box constraints. In tal caso il problema di ottimizzazione diventa:
\[  \min_{\mathbf x \in \mathbb{R} ^d } {f(\mathbf x)}, \]
\[ \mathbf x^L \leq \mathbf{x}  \leq \mathbf x^U \]
dove $\mathbf x^L \in \mathbb{R} ^d$ e $\mathbf x^U \in \mathbb{R} ^d$ rappresentano rispettivamente i vettori dei valori minimi e massimi delle $d$  componenti di $\mathbf x$. Nel caso vincolato esistono vari approcci per poter risolvere il problema di ottimizzazione, uno di questi considera l'inclusione delle funzioni di vincolo nella funzione obiettivo attraverso dei termini di penalità corrispondenti ai vincoli, un possibile esempio è il metodo dei moltiplicatori di Lagrange.


\section{Ottimizzazione multi-obiettivo}
In diversi casi pratici, c’è la necessità di minimizzare più di una funzione contemporaneamente; ciò accade perché le funzioni obiettivo possono rappresentare nelle loro applicazioni scopi diversi.

In questi casi è possibile che non ci sia un'unica soluzione: infatti ad esempio il punto che è capace di minimizzare un obiettivo potrebbe essere una cattiva soluzione per un altro; tale condizione non è rara in quanto i casi pratici impongono di minimizzare obiettivi che spesso sono in conflitto.

Da ora in avanti definiremo le \textbf{funzioni obiettivo} attraverso il vettore:
\[ F(\mathbf{x}) = (\mathit{f}_1(\mathbf x), ..., \mathit{f}_m(\mathbf x) )  \]

L'insieme delle soluzioni generate da un problema multi-obiettivo viene chiamato \textbf{insieme di Pareto}.

Le soluzioni ottime dell'insieme di Pareto costituiscono il \textbf{fronte di Pareto},
%[le quali formano la curva di Pareto.  Si possono definire più fronti di Pareto: infatti se si escludessero le soluzioni apparetenenti al fronte di Pareto, si creerebbe un nuovo fronte definito secondo fronte di Pareto e così via.]

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{pareto}
	\end{center}
	\caption{Esempio multi-obiettivo della funzione TNK, la zona in grigio racchiude lo spazio sulla funzione obiettivo nel quale giacciono le soluzioni ammissibili, le linee nere spesse identificano le soluzioni appartenenti al fronte di Pareto}
\end{figure}


Per trovare le soluzioni appartenenti al \textbf{fronte di Pareto} bisogna definire il concetto di dominanza. Presi due punti $\mathbf x_a \in \mathcal{D}$ e $\mathbf x_b \in \mathcal{D}$, si dice che $\mathbf x_a$ domina (o è non-dominato da) $\mathbf x_b$, in simboli $\mathbf x_a \prec \mathbf x_b$, se tutte le componenti sul vettore delle soluzioni  $f(\mathbf x_a)$ sono più piccole o almeno uguali a quelle di $f(\mathbf x_b)$ e almeno una è strettamente minore:
\[ \forall i \in \{ 1,...,n \} \quad f_i(\mathbf{x}_a) \leq \mathit{f}_i(\mathbf x_b) \]
\[  \exists i \in \{ 1,...,n \} \quad  f_i(\mathbf x_a) < \mathit{f}_i(\mathbf x_b)  \]

Si definiscano l'insieme dei punti $ \mathbf x \in \mathcal{D} $ di cui si conosce l'immagine come $ \mathcal{N}^X \subset \mathcal{D} $ e l'insieme associato delle relative valutazioni delle funzioni black-box $ F(\mathbf x) $ come $ \mathcal{N}^Y $, mentre $ \mathcal{N}^{X,Y} $ è l'insieme delle coppie $(\mathbf x,f(\mathbf x))$. Allora il fronte di Pareto è costituito dall'insieme

\[ P = \left\{ \mathbf x_p \in \mathcal{N}^{X}  \,|\, \nexists (\mathbf x,y) \in \mathcal{N}^{X,Y} : \mathbf x \prec \mathbf x_p  \right\} \]

\noindent cioè l'insieme di tutti i valori $\mathbf x_{p} $ noti che risultano essere non-dominati.

Eseguire un'ottimizzazione multi-obiettivo porta naturalmente a trovare diverse soluzioni ottimali, quindi la scelta finale dei parametri da utilizzare viene lasciata all'utilizzatore. Ciò che questo si aspetta da un buon ottimizzatore sono soluzioni che coprono il più possibile l'intero spazio di ricerca e quindi il più possibile diversificate.

In alternativa all'ottimizzazione multi-obiettivo, un altro metodo potrebbe essere stabilire a priori una buona funzione di compromesso tra due o più obiettivi riducendo il problema a una sola funzione. In questo modo si ricade nel caso dell'ottimizzazione a singolo obiettivo e perciò si riesce a ottenere un'unica soluzione di minimo. Con questa strada però vengono escluse a priori soluzioni che sarebbero risultate migliori nel caso multi-obiettivo.

\section{Stato dell'arte}

Nel campo dell'ottimizzazione black-box, per sopperire  alla mancanza di conoscenza della funzione obiettivo molti algortimi usano metodi euristisci come gli algoritmi evolutivi, simulated annealing \cite{nguyen2016unscented}, particle swarm \cite{eberhart2001swarm}, ...

Gli algoritmi evoluzionari sono algoritmi di ricerca stocastici ispirati da principi della biologia evolutivi. Esempi di algoritmi evoluzionari sono \textbf{NSGA-III} \cite{deb2014evolutionary}, \textbf{CMA-ES} \cite{hansen2001completely}, che in questo lavoro di tesi sono stati utilizzati come strumenti di benchmark ma non sono stati approfonditamente descritti. Ciò perché è stato supposto che per ottenere un miglioramento dopo una iterazione sono di solito necessarie diverse valutazioni della funzione obiettivo, tale numero scala negli algoritmi evolutivi con il numero di elementi appartenenti alla popolazione. Ciò significa che in linea di principio i tempi di esecuzione aumenterebbero considerevolmente rendendo dunque inappropriata questa categoria di algoritmi ai fini dell'ottimizzazione black-box. In tal caso la sola via di uscita si presenta quando si ha l'opportunità di poter svolgere esecuzioni parallele.

 Una seconda classe di algoritmi è quella che si basa su funzioni surrogate (anche dette superfici di risposta), di cui fanno parte \textbf{RBF}, \textbf{DYCORS}, \textbf{MOCS-RS}.

\chapter{Ottimizzazione su modelli surrogato}

\section{Modello generale}

La classe di algoritmi che si basano su modelli surrogato rappresenta una importante e ampia classe nell'ottimizzazione black-box nel caso particolare di funzioni costose. Il motivo per cui risulta tanto interessante è che le valutazioni della funzione obiettivo possono essere ridotte al minimo grazie all'utilizzo di una funzione di appoggio, derivata dal suo modello, che cerca di rappresentare la funzione originale. Il vantaggio che ne deriva è che l'ottimizzazione viene prima effettuata sulla funzione approssimata, che ha tempi di calcolo più praticabili e solo dopo dall'ipotesi prodotta, viene valutata sulla funzione reale.
All'interno di questa classe si possono individuare tre fasi principali che compongono gli algoritmi che si basano su funzioni surrogate:
\begin{enumerate}
	\item viene creato attraverso una qualche tecnica un insieme di punti iniziali su cui si garantisce si possa costruire la funzione surrogata; una volta che le condizioni di ammissibilità della funzione surrogata sono soddisfatte possono partire le iterazioni dell'algoritmo;
	\item a partire dai punti conosciuti viene costruita la superficie di risposta sulla quale possono essere eseguite varie tecniche di ottimizzazione;
	\item vengono selezionati uno o più punti (nel caso sia possibile una esecuzione parallela), e i valori quindi ottenuti possono essere valutati; eseguita questa fase si ritorna a quella precedente.
\end{enumerate}

\section{Generazione dei punti iniziali}

Un'importante questione che sorge nella generazione dei punti iniziali è quanti punti occorre creare e in che modo generarli, questo passo è molto importante perché deve garantire vengano soddisfatte le condizioni iniziali necessarie ad eseguire le iterazioni dell'algoritmo.
I punti scelti dovrebbero inoltre non essere troppo vicini e dovrebbero cercare di fornire il più possibile una rappresentazione complessiva dello spazio di ricerca.

Una prima scelta è quella di creare i punti sui vertici dello spazio di analisi, in questo modo si ha la garanzia che la superficie di risposta riesca a coprire l'intero spazio di ricerca avendo tracciato un involucro convesso, inoltre rappresenta una scelta semplice e facilmente implementabile.

Il problema che insorge all'aumentare delle dimensioni è che il numero di punti necessari sale in modo esponenziale: infatti la quantità di punti necessari per rappresentare tutti i vertici del dominio (ed escludendo possibili funzioni di vincolo che possono ridurre lo spazio e rendere inammissibili alcuni vertici) risulta essere $ 2^d $.

Un'altra soluzione suggerita è quella di generare i punti con un modello chiamato Latin Hypercube Design (\textbf{LHD}) o anche detto Latin Hypercube Sampling (\textbf{LHS}). \label{sec:LHD}
Gli algoritmi che usano il modello \textbf{LHD} mirano a creare un insieme di punti casuali il più possibile sparsi e che cercano di coprire l'intero spazio di ricerca.

Il numero dei punti da generare non è fissato e può superare anche di molto il numero della dimensione dello spazio del problema, ma caratteristica di \textbf{LHD} che deve valere è che le i vettori siano il più possibile indipendenti, perciò ad esempio per almeno i primi $d$ punti, questi siano tutti ortogonali tra loro.

\section{Tecniche di ottimizzazione}

A ogni passo dell'algoritmo è necessario definire uno o più punti su cui si ipotizza la funzione obiettivo verrà valutata ai fini della sua ottimizzazione.
Ci sono diversi modi per creare questi punti candidati nello spazio di ricerca. Una prima possibilità è usare direttamente il minimo della funzione surrogata, in questo caso si effettua una scelta molto locale ed è molto probabile l'algoritmo si trovi bloccato su una soluzione. Altrimenti un'altra soluzione consiste nel costruire una funzione analitica spesso chiamata  funzione di merito (\textbf{merit function}) o funzione di costo (\textbf{cost function}), questo tipo di funzioni solitamente sono sviluppate in modo che ci sia un buon equilibrio tra ricerca locale e ricerca globale, un esempio è la funzione dell'algoritmo di ottimizzazione RBF chiamata \textbf{bumpiness} (vedi Paragrafo \ref{sec:bumpiness}).
Altre tecniche sfruttano la casualità, estraendo per esempio a caso diversi punti candidati o perturbando soluzioni che sono già risultate buone, questo tipo di scelta è per esempio usata in DYCORS e MOCS-RS.

Spesso non viene creata una sola soluzione, ma ne vengono generate diverse, perciò accade che bisogna prevedere un meccanismo di selezione dei punti da valutare. Tale scelta è molto delicata infatti non è ovvio trovare una tecnica che possa dire a priori quale elemento tra i candidati può risultare migliore. Ad esempio la scelta della funzione obiettivo dovrebbe trovare un compromesso tra una ricerca locale nella quale si va a cercare di migliorare nelle zone che risultano dare risultati migliori e una ricerca globale che cerca di trovare nuove soluzioni in spazi inesplorati, evitando di rimanere in soluzioni già troppo valutate e cercando di scoprire nuove aree.

\section{Modelli surrogati}
\label{sec:surrogate}

Nel modello surrogato la funzione black-box originale è sostituita con una sua approssimazione detta funzione surrogata. 
Le funzioni surrogate si possono suddividere in due classi: \textbf{funzioni di regressione} e \textbf{funzioni interpolanti}.

La caratteristica delle funzioni interpolanti è che dato un insieme di punti $ \mathcal{N^{X}} $ su cui la funzione viene costruita, deve essere soddisfatta la condizione per cui:
\[
\begin{cases}
   s_{n}(\mathbf {x}) = y \\
  \mathit{f}(\mathbf x) = y
\end{cases} \forall (\mathbf{x},y) \in \mathcal{N}^{(X,Y)},
 \]
 perciò deve valere che sia la funzione $f$ sia la funzione interpolante $s_{n}$ devono valore $y$  in $\bf x$ per ogni punto noto. Un esempio semplice di interpolante su due punti $\mathbf (x_a,y_a)$ e $\mathbf (x_b,y_b)$ è la funzione
 
 \[ y(x) = \frac{x_b - x}{x_b - x_a} y_b + \frac{x_a - x}{x_b - x_a} y_a \]
 
 \noindent si può immaginare di usare l'interpolante precedente su ogni coppia di punti in $ \mathcal{N^{X}} $ come funzione surrogato, tuttavia la funzione è derivabile a tratti e può solo presentare come punti di minimo gli stessi valori dei campioni in  $ \mathcal{N^{X}} $ senza poter formulare delle ipotesi sull'andamento della funzione obiettivo.

Le funzioni di regressione cercando invece di rappresentare il comportamento di una serie di dati stimando una relazione funzionale. In una funzione di regressione i punti si suppongono essere provenienti da una sorgente soggetta a errore. La funzione generata quindi non passa generalmente per i punti dati, come nel caso delle interpolanti, ma si adatta in modo che complessivamente l'andamento abbia un errore basso sui punti noti; inoltre estratto un nuovo punto ci si aspetta che anche la sua approssimazione sia la più possibile corretta.

Nelle funzioni di ottimizzazione black-box si potrebbero usare sia funzioni interpolanti sia funzioni di regressione. La scelta dipende dal tipo di funzione si ipotizza deve essere modellata, quando si utilizzano funzioni di regressione si immagina che il valore reale è disturbato da qualche fonte, ad esempio a causa di errori di misurazione o perché il sistema può agire diversamente in stati molto simili. Scegliere una funzione di regressione può risultare perciò più complesso perché bisogna saper riconoscere la presenza di errori dovuti al rumore, se si approssima troppo una soluzione accade che ciò che era importante nella funzione reale non viene più considerato.

Alcune funzioni interpolanti sono le funzioni \textbf{RBF} o le funzioni di \textbf{Kriging}. Mentre un esempio di funzioni di regressioni sono le \textbf{radial basis network} o più in generale le reti neurali.

\subsection{Modello RBF}
Il modello Radial Basis Function (RBF) \cite{gutmann2001radial} \cite{bjorkman2000global} costruisce una funzione interpolante come una combinazione lineare di una base di funzioni radiali. Le funzioni di base radiale $\phi$ sono funzioni che sono calcolare a partire uno spazio $d$-dimensionale e associano un valore legato alla distanza del punto con l'origine. Solitamente la distanza è quella euclidea, così che una funzione di base radiale viene di solito scritta come $\phi(\lVert \mathbf x \rVert)$, ma la distanza euclidea può non essere l'unica. Le funzioni di base radiale risultano molto utili nella costruzione di funzioni surrogato e perciò sono molto comuni.

Dato un insieme di punti $ \mathcal{N}^{X} = \{ \mathbf x_1, ..., \mathbf x_n \} $, la funzione corrispondente al modello RBF può essere rappresentata come:

\begin{equation}\label{eq:RBFFormula}
	s_n(\mathbf x) = \sum_{i=1}^{n} \lambda_i \phi(\lVert \mathbf x - \mathbf x_i \rVert) + p(\mathbf{x})
\end{equation}

\noindent dove $\lambda_i \in \mathbb{R}$ sono coefficienti incogniti, $ \phi $ è una qualsiasi funzione di base radiale come una tra quelle riportate in Tabella \ref{tab:rbfTable} e $p(\cdot)$ è il suo polinomio associato, necessario per garantire la risolvibilità del sistema \cite{powell1992theory}. Infatti, ad esempio, il sistema può risultare irrisolvibile quando i punti noti $\mathcal{N}^{X}$ sono disposti come un simplesso avente i lati di lunghezza unitaria, infatti quando accade che il sistema venga valutato (come potrà essere chiaro più avanti), la funzione $ \phi = r^2 \log(r) $ che è applicata sulla distanza tra questi punti, fornisce solo una matrice di zeri.

\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{l*{6} {c}}
		\label{tab:rbfTable}
			&             $ \phi $              &   $p(\cdot)$    & $m_{\phi}$  \\ \hline
			Cubica          &                 $ r^3 $                  & $\mathbf{b}^T \mathbf x + a$ & 1 \\
			Thin plate      &              $ r^2 \log r $              & $\mathbf{b}^T \mathbf x + a$ & 1 \\
			Lineare         &                  $ r $                   &       $a$       & 0 \\
			Multiquadratica & $ \sqrt{(r^2 + \gamma ^2)}, \gamma > 0 $ &       $a$       & 0 \\
			Gaussiana       &     $ e^{-\gamma r^2}, \gamma > 0 $      &       $0$       & -1			
		\end{tabular}
	\caption{classiche funzioni di base radiale}
	\end{center}
\end{table}


Dalla tabella \ref{tab:rbfTable} si possono vedere alcune scelte della funzione radiale insieme al polinomio associato $p(\cdot)$ e al suo grado $m_{\phi}$ illustrati nella seconda e terza colonna. Le funzioni radiali $\phi$ che non necessitano del termine polinomiale hanno grado $-1$. Una scelta comune è quella della funzione cubica $ r^3 $ e il polinomio associato è $p(\mathbf{x}) = \mathbf{b}^T \mathbf x + a$, di grado $m_{\phi} = 1$.

I parametri incogniti $\lambda_i$, $\mathbf b$, $a$ che devono soddisfare il seguente sistema di equazioni:


\begin{equation}
%\numberwithin{equation}{section}
\label{eq:RBFCond}	
	\begin{cases}
		s_n(x_i) = f(x_i) 					&  i = 1, ... , n \\
		\sum_{i=1}^{n} \lambda_i p_j(x_i) = 0 &  j = 1, ... , m \\
	\end{cases}
\end{equation}

La prima equazione in (\ref{eq:RBFCond}) pone la condizione di interpolazione dei punti, mentre la seconda equazione  rappresenta la condizione enunciata prima che coinvolge la parte polinomiale $p(\cdot)$, la dimostrazione per cui si può dire il sistema sempre definito è stato provato da Powell in \cite{powell1992theory}.

Si può dimostrare l'equazione (\ref{eq:RBFCond}) equivale al seguente sistema lineare:

\begin{equation}
\label{eq:RBFSolve}
%\numberwithin{equation}{section}
	\left( \begin{array}{cc}
		\Phi & P 	  \\
		P^T  & \mathbf 0_{(d+1) \times (d+1)}  \\
	\end{array} \right)
	\left( \begin{array}{cc}
		\lambda	  \\
		c  \\
	\end{array} \right)
			=
	\left( \begin{array}{cc}
		F	  \\
		\mathbf 0_{(d+1)}
	\end{array} \right)
\end{equation}

\noindent dove la prima riga della matrice e dei termini noti si riferisce alla prima equazione in (\ref{eq:RBFCond}) mentre la seconda riga si riferisce alla seconda equazione. Nel sistema, la matrice $\Phi$ è una matrice simmetrica $n \times n$ dove in ogni posizione $(r,c)$ è calcolata la funzione $\phi(r)$ applicata alla distanza euclidea del $r$-esimo punto con il $c$-esimo degli $n$ punti conosciuti:
\[
\Phi =
\left( \begin{matrix}
	0                                     & \phi(\lVert \mathbf x_1 - \mathbf x_2 \rVert) & \cdots & \phi(\lVert \mathbf x_1 - \mathbf x_n \rVert) \\
	\phi(\lVert \mathbf x_2 - \mathbf x_1 \rVert) & 0                                     & \cdots & \phi(\lVert \mathbf x_2 - \mathbf x_n \rVert) \\
	\vdots                                & \vdots                                & \ddots & \vdots                                \\
	\phi(\lVert \mathbf x_n - \mathbf x_1 \rVert) & \phi(\lVert \mathbf x_n - \mathbf x_2 \rVert) & \cdots & 0
\end{matrix} \right)
\]

$P$ è una matrice $ n  \times (d + 1) $ che corrisponde al termine polinomiale di \ref{eq:RBFFormula} e nel caso della funzione $ r^3$, $p(\cdot)$ è rappresentato da una trasformazione affine, perciò $p(\mathbf{x}) = \mathbf{b}^T \mathbf{x} + a $ (e varia a seconda della funzione $ \phi $ scelta).

\[
P =
\left( \begin{array}{cc}
	\mathbf x_1^T &   1    \\
	 \vdots   & \vdots \\
	\mathbf x_n^T &   1
\end{array} \right) =
\left( \begin{matrix}
	x_{1,1} & x_{1,2} & \dots  & x_{1,d} & 1      \\
	\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
	x_{n,1} & x_{n,2} & \dots  & x_{n,d} & 1
\end{matrix} \right)
\]

Infine, il vettore $F$ di dimensione $ n $ è il vettore contenente le $ n $ soluzioni note:

\[
F =
\left( \begin{array}{c}
	f(\mathbf x_{1}) \\
	    \vdots      \\
	f(\mathbf x_{n})
\end{array} \right)
\]

Risolvendo (\ref{eq:RBFSolve}) si può quindi calcolare la formula del modello RBF (\ref{eq:RBFFormula}) e utilizzarla come funzione surrogata.

\subsection{Kriging}


Il modello di interpolazione chiamato Kriging parte da una interpretazione statistica, nella sua classica formulazione si deriva una funzione surrogato data da un predittore della forma \ref{eq:kriging}.

Il modello statistico da cui parte l'analisi è costruito attraverso una variabile casuale che stima il valore di $f(\bf x)$ attraverso una combinazione lineare di funzioni dipendenti da $\bf x$ a cui poi viene sommato un errore \cite{sacks1989design}:

\begin{equation} \label{eq:krigingIdea}
 y(\mathbf x) = \sum_{i} \beta_i \psi_i(\mathbf x) + Z(\mathbf x)
\end{equation}

dove $\sum_{i} \beta_i \psi_i(\mathbf x)$ rappresenta la stima della variabile casuale ed $Z(x)$ invece rappresenta l'errore relativo.

Siccome l'intenzione è quella di voler modellare una funzione di interpolazione, un'assunzione che si può fare è che se valutiamo $ y(\mathbf x_p)$ su un punto noto $ \mathbf x_p  \in \mathcal{N}^X $, allora l'errore stimato in $Z(\mathbf{x}_p)$ è nullo, soddisfacendo la condizione di interpolazione $s(\mathbf{x}_p) = y_p = f(\mathbf{x}_p)$. Se aggiungiamo inoltre che la funzione $f(\bf x)$ è continua, allora l'errore stimato di $Z(\mathbf{x})$ è basso per valori vicini al punto noto. Perciò si può assumere che gli errori non sono indipendenti, ma è correlati alla distanza con i punti noti $\mathcal{N}^X $.

A questo punto definiamo una funzione di distanza, ciò è necessario perché si vuole mettere in relazione il punto da predire con i punti noti, però la semplice distanza euclidea non può essere utile perché pesa tutti gli intervalli tra le componenti delle variabili allo stesso modo, cioè che invece utilizziamo è:

\[ d(\mathbf{x}', \mathbf{x}'') = \sum_{\mathit{i}=1}^{d} \theta_i |\mathbf x_i' - \mathbf x_i''|^{p_i}. \]

\noindent in questo modo abbiamo che per valori alti di $\theta_i $ servono a modellare funzioni molto attive sulla variabile $i$, in corrispondenza di cui, il valore della funzione può cambiare rapidamente su piccole distanze.
I valori $p_i$, variano tra $0 < p_i \leq 2$ e determinano la lisciatura della funzione nella direzione della coordinata $i$. Valori di $p_i$ vicini a $2$ aiutano a modellare funzioni lisce, mentre valori di $p_i$ vicini a $0$ modellano funzioni irregolari e non differenziabili \cite{jones2001taxonomy}.

\begin{figure}
	\label{fig:corr}
	\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{krigingcorrelation}
	\caption{Grafico della funzione di correlazione in una dimensione con due diversi parametri di $\theta$}
\end{figure}

Dalla funzione di distanza possiamo allora definire la funzione di correlazione $ \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}'), Z(\mathbf{x}'')] $ tra due punti come:
\[ \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}'), Z(\mathbf{x}'')] = \prod_{\mathit{i}=1}^{d}  \exp{(\theta_i |\mathbf x_i' - \mathbf x_i''|^{p_i})} = e^{-d(\mathbf{x}', \mathbf{x}'') } \]

\noindent e definire la matrice di correlazione $ R $ come

\[ R = 
	\left( \begin{matrix}
	0                                     & \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_1), Z(\mathbf{x}_2)] & \cdots & \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_1), Z(\mathbf{x}_n)]\\
	\mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_2), Z(\mathbf{x}_1)] & 0                                     & \cdots & \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_2), Z(\mathbf{x}_n)] \\
	\vdots                                & \vdots                                & \ddots & \vdots                                \\
	\mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_n), Z(\mathbf{x}_1)] & \mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}_n), Z(\mathbf{x}_2)] & \cdots & 0
	\end{matrix} \right).
\]

A questo punto possiamo utilizzare un tipo di stimatore che può essere derivato dal modello di Kriging (la derivazione può essere trovata in \cite{sacks1989design}):

\begin{equation}\label{eq:kriging}
\hat y (\mathbf{x}) = \hat{\mu} + r^TR^{-1}( \mathbf{y} - \mathbf{1} \hat{\mu})
\end{equation}

\noindent Nella formula $\hat \mu$ è la media ottenuta corrispondente alla stima in \ref{eq:krigingIdea}, mentre $ r^TR^{-1}( \mathbf{y} - \mathbf{1} \hat{\mu})$ è l'errore della stima corrispondete a $Z(\mathbf{x})$, dove $\bf y$ è il vettore delle valutazioni note ed $r$ è il vettore che esprime la correlazione tra il punto da stimare $\bf x$ con i punti già noti $\mathcal{N}^X$:

\[
r = 
\left(
\begin{array}{cc}
\mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}), Z(\mathbf{x}_n)] \\
\vdots 	\\
\mathrm{Corr}[Z(\mathbf{x}), Z(\mathbf{x}_n)]
\end{array}
\right)
\]


La funzione di Kringing (\ref{eq:kriging}) ha $2d + 2$ parametri incogniti, di cui 2 sono $\hat \mu$ e $\sigma^2$, poi ci sono i $d$  moltiplicatori $\Theta = \{ \theta_1, ..., \theta_d \}$ e i $d$ esponenti $\mathbf p = \{ p_1, ... , p_d \} $ della funzione distanza $ d(\mathbf{x}', \mathbf{x}'') $. Occorre perciò ora capire come questi parametri sono ottenuti. Una procedura per ottenere i $2d$ parametri è attraverso un approccio a massima verosimiglianza:


\[ L(\mathbf{\Theta},\mathbf{p},\mu, \sigma  \, | \, \mathbf{x_1},...,\mathbf{x_n} ) = \frac{1}{(2\pi)^{\frac{n}{2}} (\sigma^2)^{\frac{n}{2}} |R|^{\frac{1}{2}} } \exp 
\left({-\frac{(\mathbf{y} - \mathbf{1}\mu)'R^{-1}(\mathbf{y}-\mathbf{1}\mu)}{2\sigma^2}}\right) \]

Applicando il logaritmo alla funzione di massima verosimiglianza si possono semplificare i conti:

\begin{equation} \label{loglikehoodkriging}
\log(L( \mathbf{\Theta},\mathbf{p},\mu, \sigma  \, | \, \mathbf{x_1},...,\mathbf{x_n} )) = - \frac{n}{2}\log(\sigma^2) -\frac{1}{2}\log(|R|) - \frac{(\mathbf{y} - 1\mu)'R^{-1}(\mathbf{y}-1\mu)}{2\sigma^2}
\end{equation}

Allo scopo di ottenere i valori di $\mu$ e $\sigma^2$ che massimizzano la verosimiglianza, deriviamo per  $\mu$ e $\sigma^2$ e poniamo le derivate a $0$

\begin{equation} \label{eq:mukriging}
\hat{\mu} = \frac{\mathbf{1}'R^{-1}\mathbf{y}}{\mathbf{1}'R^{-1}\mathbf{1}}
\end{equation}

Mentre la derivata di $\sigma^2$

\begin{equation} \label{eq:sigmakriging}
\hat{\sigma}^2  = \frac{(y-\mathbf{1}\hat{\mu})' R^{-1} (y-\mathbf{1}\hat{\mu})}{n}
\end{equation}





Infine, sostituendo queste stime in (\ref{eq:sigmakriging}) nel logaritmo della verosimiglianza \ref{loglikehoodkriging}, si ottiene:

\[- \frac{n}{2}\log(\hat \sigma^2) -\frac{1}{2}\log(|R|) \]

A questo punto se si usano le stime di $\hat \mu$ e $ \hat{\sigma}^2$ la funzione precedente dipende solo da $\Theta = \theta_1, ..., \theta_d$ e da $\mathbf p = p_1, ... , p_d $ perciò se si risolve il problema di massimizzazione:

\[ \max_{\Theta,\mathbf{p}}  - \frac{n}{2}\log(\hat \sigma^2) - \frac{1}{2}\log(|R|) \]

si possono ottenere le stime $ \hat{\theta_i}, \hat{p_i}$ per $i=1,...,d$ e da queste stime riottenere i valori $\hat \mu$ e $ \hat{\sigma}^2$ che hanno generato i $2d$ parametri.

A questo punto si può calcolare  (\ref{eq:kriging}) ottenendo una funzione interpolante.

%\[\sigma^{2}[1 + c'(\mathbf x)Rc(\mathbf x) - 2c'(\mathbf x)r(\mathbf x)] \]

%\begin{equation}
%\label{eq:KrigingSolve}
%\numberwithin{equation}{section}
%\left( \begin{array}{cc}
%0 & F' 	  \\
%F  & R  \\
%\end{array} \right)
%\left( \begin{array}{cc}
%\lambda(\mathbf{x})	  \\
%c(\mathbf x)  \\
%\end{array} \right)
%=
%\left( \begin{array}{cc}
%f(\mathbf x)	  \\
%r(\mathbf x)
%\end{array} \right)
%\end{equation}

%\[ MSE[\hat{y}(\mathbf x)] = \sigma^{2}
%\left[1 - 
%\left( \begin{array}{cc}
%f'(\mathbf x) & r'(\mathbf x)
%\end{array} \right)
%\left( \begin{array}{cc}
%0 & F' 	  \\
%F  & R  \\
%\end{array} \right)^{-1}
%\left( \begin{array}{cc}
%f(\mathbf x)	  \\
%r(\mathbf x)
%\end{array} \right)
%\right]
%\]

%\[ \hat{y}(\mathbf{x}) =  f'(\mathbf{x})\hat{\beta} + r'(\mathbf{x})R^{-1}(Y_s - F\hat{\beta}) \]

%\[ \hat{\beta}(\mathbf x) = (F'R^{-1}F)^{-1}F'R^{-1}Y_{s} \]




\chapter{Algoritmi di ottimizzazione}
\label{chapter3}
\section{Algoritmo RBF}

L'algoritmo di ottimizzazione RBF è stato inizialmente descritto da Gutmann \cite{gutmann2001radial} e in seguito in \cite{bjorkman2000global}, \cite{holmstrom2008adaptive} è stato rivisto e perfezionato. Di seguito viene descritta una versione generale illustrata in \cite{holmstrom2008adaptive} da cui poi ne viene costruita una variante chiamata Adaptive RBF \cite{holmstrom2008adaptive}.


L'algoritmo di ottimizzazione RBF prende spunto da un idea di Kushner, anche descritta da Jones che chiama metodo 4 corrispondente alla massimizzazione della probabilità di miglioramento  \cite{jones2001taxonomy}, da questa idea viene sviluppata una analisi da cui ne deriva il concetto di una funzione che chiama \textbf{bumpiness}. \label{sec:bumpiness}

L'obiettivo della bumpiness è dare una misura di quanto la funzione è altalenante e ciò che si cerca di fare è di minimizzare tale quantità. In entrambi i metodi infatti ci si determina un valore target su cui si ipotizza la funzione debba passare, siccome lo scopo è ottenere un miglioramento della funzione il valore target dovrà essere minore del minimo dell'interpolante $s_{Min}$:
\[ y_{t} = s_{Min} - \alpha \Delta \]
dove $\Delta$ dipende dall'intervallo in cui la funzione obiettivo spazia e può essere ad esempio $ f_{Max} - f_{Min} $, dove $f_{Max}$ è il massimo valore noto e $f_{Min}$ il minore trovato.

La tecnica che viene quindi usata è ipotizzare una $y_{\mathrm{next}}$ target come stima del minimo, in seguito attraverso la minimizzazione si associa una possibile $ x_{\mathrm{next}} $ ottenuta dalla funzione di bumpiness, la funzione ottenuta avrà la proprietà di essere la più liscia tra le funzioni RBF ottenibili passanti per $ y_{\mathrm{next}} = s_n(x_{\mathrm{next}})$.

Con questa tecnica variando la $y_{\mathrm{next}}$ target si può passare da una ricerca locale a una ricerca globale, infatti più il valore target è vicino al minimo dell'interpolante, meno quest'ultima deve creare gobbe per raggiungere il punto. Portando però in basso il valore e superato un certo limite la curvatura diventa marcata e quindi il punto migliore, quando viene eseguito il passo di minimizzazione, si sposta in aree dove la funzione interpolante risulta comunque essere vicina alla $y_{\mathrm{next}}$ target ma in spazi più inesplorati, cioè dove la distanza da i punti noti è maggiore.

L'\textbf{inizializzazione} dell'algoritmo è costituita dai seguenti passi:
\begin{enumerate}
	\item Vengono generati $ n \geq d + 1 $ punti iniziali $ \mathbf x$ di cui si calcola la funzione black-box $ f(\mathbf x) $.
	\item Si calcola il valore minimo $f_{Min} = \min_{y \in \mathcal{N}^Y} y $ e il valore massimo $f_{Max} = \max_{y \in \mathcal{N}^Y} y$ risultanti dalla valutazione della funzione black-box $f(\mathbf x)$.
\end{enumerate}

Ad ogni \textbf{iterazione} l'algoritmo RBF esegue i seguenti passi:
\begin{enumerate}
	\item Calcola la funzione surrogata RBF $s_n(\mathbf x)$ sull'insieme $ \mathcal{N}^{X,Y} $ dei punti noti.
	\item Si calcola il minimo della superficie di risposta $s_{n_{\mathrm{min}}} = \min_{\mathbf{x} \in \mathcal{D}} s_n(\mathbf x)$.
	\item Si sceglie una delle possibili tecniche chiamate \textbf{InfStep}, \textbf{Global Search} e \textbf{Local Search}.
	\item Se il punto $ \mathbf{x}_{\mathrm{next}} $ non è troppo vicino ai punti già valutati $ \mathcal{N}^X $, allora accetta $ \mathbf{x}_{\mathrm{next}} $ come nuovo punto e si valuta la funzione ottenendo $ y_{\mathrm{next}} = f(\mathbf{x}_{\mathrm{next}}) $.
	\item Si aggiornano $y_{\mathrm{min}}$ e $x_{\mathrm{min}}$, perciò se il nuovo punto è migliore $y_{\mathrm{next}} < f _{\mathrm{min}}$, allora si pone $f_{\mathrm{min}} = y_{\mathrm{next}} $ e $x_{\mathrm{min}} = x_{\mathrm{next}} $.
	\item Si incrementa il contatore delle iterazioni ponendo $n = n + 1 $.
\end{enumerate}

L'algoritmo termina quando è stato raggiunto il numero massimo di iterazioni o una qualche condizione di terminazione è stata soddisfatta.

\subsection{InfStep}

Questa tecnica discussa in  \cite{holmstrom2008adaptive} viene discussa richiede di calcolare:
\[ g_n^{\infty}(\mathbf{x}_{\mathrm{next}}) = \min_{\mathbf{x}\in \mathcal{D} \setminus \mathcal{N}^X } \mu_n(\mathbf{x}) \]

\noindent Di cui si dice però che in casi pratici non ha dimostrato fornire particolari miglioramenti.
In ogni caso viene usata la funzione $ \mu_n(\mathbf x) $ che è la funzione più importante per la comprensione dell'algoritmo e utilizzata anche in \textbf{Global Search}.

$ \mu_n(\bar{x})$ si calcola a partire dal sistema:

\begin{equation}
\label{eq:MuSolve}
%\numberwithin{equation}{section}
\left( \begin{array}{cc}
\Phi_{\bar{x}} & P_{\bar{x}} 	  \\
P_{\bar{x}}^T  & \mathbf 0_{(d+1) \times (d+1)}  \\
\end{array} \right)
\mathbf{v}
=
\left( \begin{array}{cc}
\mathbf 0_{n} \\
1	  \\
\mathbf 0_{(d+1)}
\end{array} \right)
\end{equation}

e corrisponde alla $(n+1)$-esima componente del vettore $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^{n+d+2}$ perciò $ \mu_n(\bar{x}) = v_{n+1} $.

$\Phi_{\bar{x}}$ e $P_{\bar{x}}$ sono le matrici $\Phi$ e $P$ del sistema con cui si calcola la RBF \ref{eq:RBFSolve}, a cui viene aggiunto il punto $\bar{\mathbf{x}}$, perciò:

\[
\Phi_{\bar{\mathbf{x}}} =
\left( \begin{matrix}
	                                           &        &                                            & \phi(\lVert \mathbf x_n - \bar{\mathbf{x}} \rVert) \\
	                                           & \Phi   &                                            & \vdots                                     \\
	                                           &        &                                            & \phi(\lVert \mathbf x_n - \bar{\mathbf{x}} \rVert) \\
	\phi(\lVert \mathbf x_1 - \bar{\mathbf{x}} \rVert) & \cdots & \phi(\lVert \mathbf x_n - \bar{\mathbf{x}} \rVert) & 0
\end{matrix} \right)
\]


\[
P_{\bar{\mathbf{x}}} =
\left( \begin{array}{clc}
 P\\
\bar{\mathbf{x}}^T &   1
\end{array} \right)
\]

\subsection{Global Search}

La tecnica \textbf{Global search} è la più importante ed è costituita da due passi: il primo considera un valore target della funzione obiettivo $f_n^*$ al di sotto del minimo della funzione surrogata RBF, quindi $f_n^* \in (-\infty, s_{Min}]$ calcolato come segue:

\[ f_n^*(k) = s_{Min} - w_k (f_{Max} - s_{Min}) \]

che corrisponde al minimo dell'interpolante a cui viene sottratto un'intervallo compreso tra il minimo dell'interpolante e il massimo valore ottenuto dalla funzione obiettivo e un valore pesato $w_k \in [0,1)$ calcolato o linearmente come $ 1 - \frac{k}{N}$ o con il criterio $\left(1 - \frac{k}{N} \right)^2$ dove $1 \leq k < N $ e $N$ è una costante che può essere posta a $5$.

Posto il valore target si può passare alla fase di minimizzazione della funzione:

\begin{equation}\label{eq:GlobalSearch}
	g_n(\mathbf{x}) = \min_{\mathbf{x} \in \mathcal{D}} (-1)^{m_{\phi}+1}\mu_n(\mathbf{x})
	\left[s_{n}(\mathbf{x}) - f_n^*(\mathbf{x})\right]^2
\end{equation}
 

la $\mathbf{x}$ che minimizza la funzione sarà $\mathbf{x}_{\mathrm{next}}$.

L'importanza di questa tecnica è dovuta all'utilizzo della funzione di \textbf{bumpiness}, quando si danno valori molto vicini al minimo dell'interpolante $s_{Min}$

\subsection{Local Search}

\textbf{Local Search} invece è molto semplice sceglie il minimo dell'interpolante $s_n(\mathbf{x}_{min}) = s_{Min}$ come prossimo punto, quindi $ \mathbf{x}_{\mathrm{next}} = s_{Min} $ se il minimo della funzione surrogata $s_{Min}$ è molto vicino al minimo valore della funzione obiettivo $f_{Min}$ attraverso il criterio $s_{Min} < f_{Min} - 10^{-6} |f_{Min}|$.

Altrimenti si esegue \textbf{Global search} ponendo un $f_n^*(k) = f_{Min} - 10^{-2}|f_{Min}|$ e minimizzando \ref{eq:GlobalSearch}, si pone quindi la $\mathbf{x}$ che ha minimizzato la funzione come $\mathbf{x}_{\mathrm{next}}$.

\section{DYCORS}

\textbf{DYCORS} (DYnamic COordinate search using Response Surface models) è un algoritmo descritto da Regis e Shoemaker nel 2013 \cite{regis2013combining}.
La sua particolarità è quella di introdurre il concetto di \textbf{budget}, cioè un numero di valutazioni che l'utente è disposto a svolgere tenendo in conto che il numero è piuttosto limitato.
Per fronteggiare il budget limitato DYCORS pone come considerazione non tutte le variabili hanno lo stesso effetto sulla funzione obiettivo, ma esistono variabili che possono determinare maggiori cambiamenti e quindi migliori prestazioni sulla funzione obiettivo.
Ciò è raggiunto aggiungendo delle perturbazioni casuali al miglior valore ottenuto all'interazione corrente. All'inizio queste perturbazioni sono applicate su tutte le variabili, all'aumentare delle iterazioni le perturbazioni, che sono estratte a caso sulle dimensioni diminuiscono. Ogni perturbazione è generata su una distribuzione normale centrata sul ottimo corrente e la varianza può variare dinamicamente durante l'esecuzione.

DYCORS si definisce framework in quanto alcune parti sono lasciate libere di essere modificate, infatti DYCORS genera un insieme di punti casuali $ \Omega_n $, ma della \textbf{selezione del prossimo punto} a partire dai punti candidati, dell'aggiornamento della distribuzione normale e della funzione $\varphi(n)$ la probabilità che una variabile venga perturbata al ciclo $n$ non viene data una versione, vengono proposti piuttosto due metodi diversi \textbf{DYCORS-LMSRBF} e \textbf{DYCORS-DDSRBF}.

DYCORS comincia individuando un insieme di punti iniziali $n_0$ necessari per costruire la superficie di risposta, i punti vengono valutati e viene individuato il punto migliore finora trovato $x_{best,j}$.

Si pone $ n = n_0 $, ad ogni iterazione l'algoritmo finché il numero dei punti conosciuti $n$ non eccede il numero massimo di iterazioni, cioè finché $n < N_{Max}$:
\begin{enumerate}
	\item Aggiorna la superficie di risposta dai punti conosciuti fin ora $\mathcal{N^{X,Y}}$
	\item Si calcola il peso con cui si determina se una variabile verrà perturbata o meno $ p_{select} = \varphi(n)$.
	\item Viene creato un insieme di punti di prova $ \Omega_n =\{ x^{t1},...,x^{tk} \} $ come segue:
	\begin{enumerate}
		\item Si estraggono $d$ numeri casuali attraverso una probabilità $[0,1]$ uniforme $w_1,...,w_d$ e si controllano quali di questi sono minori della probabilità di perturbazione $ p_{select} $.
		Viene generato così l'insieme $ I_{perturb} = \{ i : w_i < p_{select} \} $, se l'insieme è $ I_{perturb} = \emptyset $ vuoto viene estratto un indice $j$ a caso uniformemente su tutte le variabili $1,..., d$ e perciò $ I_{perturb} = \{j\} $.
		\item Si creano i $k$ punti applicando delle perturbazioni normali con media $0$ e varianza $\sigma_n$ sulle dimensioni estratte in $I_{perturb}$. Perciò per ogni $j \in I_{perturb}$ e per ogni $ i \in \{ 1,...,d \} $:
		\[ x^{ti}_j = x_{best,j} + z(0,\sigma_n) \]
		le restanti variabili non vengono cambiate, perciò $x^{ti}_j = x_{best,j}$ per ogni $j \notin I_{perturb}$.
		\item Se un punto $x^{ti}$ cade fuori lo spazio di ricerca, perciò $x^{ti}\notin \mathcal{D}$, allora il punto viene riportato all'interno del dominio applicando una riflessione sul punto più vicino sul confine del dominio.
	\end{enumerate}

	\item Viene selezionato il punto $x_{\mathrm{next}}$ successivo appartenente all'insieme $\Omega_n $.
	\item Valuta il punto $y_{\mathrm{next}} = f(x_{\mathrm{next}})$
	\item Se il nuovo punto trovato è migliore $y_{\mathrm{next}} < f(x_{best})$ allora $x_{best} = x_{\mathrm{next}} $, inoltre si incrementa il contatore dei successi $C_{success} = C_{success} + 1$ e si azzera quello dei fallimenti $C_{fail} = 0$. Altrimenti se il punto non migliora il minimo corrente viene azzerato il contatore dei successi $ C_{success} = 0 $ e viene incrementato quello dei fallimenti $C_{fail} = C_{fail} + 1 $.
	\item A partire dai contatori viene aggiornata la varianza $\sigma_n$ e corretti i valori dei contatori.
\end{enumerate}

\subsection{DYCORS-LMSRBF}

Per la determinazione della probabilità di perturbare una variabile DYCORS-LMSRBF sceglie:

\[ \varphi(n) = \varphi_0 \left[1-\frac{\ln(n-n_0 + 1)}{\ln(N_{Max} -n_0)} \right] \]

dove $ \varphi_0 = \min(20/d, 1)$, la scelta del valore moltiplicativo $ \varphi_0 $ è voluta in quanto per per dimensioni di $d>20$ è dichiarato che perturbare un numero minore di variabili fin dall'inizio aumenta le possibilità di trovare una soluzione velocemente.

Per la selezione del prossimo punto si esegue la seguente procedura:

\begin{enumerate}
	\item Sui punti candidati $ \Omega_n $ viene calcolata la stima sulla superficie di risposta, dei valori ottenuti si ottiene il minimo $s_n^{Max} = \min\{s_n(x) : x\in\Omega_n\}$ e il massimo $s_n^{Min} = \max\{s_n(x) : x\in\Omega_n\}$.
	\item Si calcola il punteggio tra $[0,1]$ come:
	\[ V_n^{R} = \left\{ \frac{s(x)- s_n^{Min}}{s_n^{Max} - s_n^{Min}} \, : \, \mathbf{x} \in \Omega_n \right\} \]
	se $s_n^{Max} \ne s_n^{Min}$, altrimenti $V_n^{R} = \bf{1}$.
	\item Si calcola la minima distanza con i punti già valutati $ \Delta_n(x) = \min_{\mathbf x_{k}\in \mathcal{N^{X}} } \lVert \mathbf x - \mathbf x_{k}  \rVert  $, per ogni $x \in \Omega_n $, e di tutte le distanze ottenute si calcola il minimo $ \Delta_n^{Min} = \min \{ \Delta_n(x) : x \in \Omega_n \} $e il massimo $ \Delta_n^{Max} = \max \{ \Delta_n(x) : x \in \Omega_n \} $.
	\item Si calcola il punteggio tra $[0,1]$ per il criterio della distanza come:
	\[ V_n^{D} = \left\{ \frac{\Delta_n^{Max} - \Delta_n(\mathbf{x})}{\Delta_n^{Max} - \Delta_n^{Min}} \, : \, \mathbf{x} \in \Omega_n \right\} \]
	se $\Delta_n^{Max} \ne \Delta_n^{Min}$, altrimenti $V_n^{C} = \bf{1}$.
	
	\item Per ogni punto si calcola:
	
	\[ \mathcal{W}_n(\mathbf x) = w_n^R V_n^{R}(\mathbf x) + w_n^D V_n^{D}(\mathbf x) \]
	
	si sceglie come punto prossimo $x_{\mathrm{next}}$ il punto che minimizza $ \mathcal{W}_n $.
	
\end{enumerate}

Per i pesi $w_n^R$ e $w_n^D$ si sceglie un pattern di pesi crescenti $\Upsilon = \langle \upsilon_1, ..., \upsilon_k \rangle$, dove $ 0 \leq \upsilon_1 \leq ... \leq \upsilon_k $. Alla prima iterazione parte da $\upsilon_1$ e ad ogni iterazione cicla sui vari pesi, cioè $w_n^R = \upsilon_{\mod(n-n_0) + 1} $ e $w_n^R = 1 - w_n^D$. In \cite{regis2013combining} viene suggerito $\Upsilon = \langle 0.3, 0.5, 0.8, 0.95 \rangle$.

Il passo di correzione della varianza suggerisce di raddoppiare la varianza $\sigma_{n+1} = 2\sigma_n$ se il numero di successi $C_{success}$ è maggiore o uguale della soglia $\mathcal{T}_{success}$ definita in fase di inizializzazione, si azzera il contatore dei successi $ C_{success} = 0$.
Invece, quando il numero di fallimenti $C_{fail}$ è maggiore o uguale della soglia $\mathcal{T}_{fail}$, per favorire la convergenza, la varianza viene dimezzata, perciò $\sigma_{n+1} = \max\{\sigma_n/2, \sigma_{init}\} $ e il contatore dei fallimenti azzerato $ C_{fail} = 0 $.

\subsection{DYCORS-DDSRBF}

DYCORS-DDSRBF è più semplice di DYCORS-LMSRBF, infatti la funzione di probabilità di selezionare una variabile è:

\[ \varphi(n) = \left[1-\frac{\ln(n-n_0 + 1)}{\ln(N_{Max} -n_0)} \right] \]

Per selezionare il punto successivo si sceglie il punto che valutando la funzione surrogato sui punti candidati risulta minore.

Per l'aggiornamento della varianza, quest'ultima rimane costante $\sigma_{n+1} = \sigma_n$ e i contatori $ C_{success} $, $ C_{fail} = 0$ e le soglie $\mathcal{T}_{success}$ e $\mathcal{T}_{fail}$ non vengono usati.

\section{MOCS-RS}
L'algoritmo MOCS-RS (Multi-Objective Constrained Stochastic optimization -  using Response Surfaces) \cite{regis2016multi}, si presenta come una struttura di ricerca stocastica basato sulle funzioni surrogate RBF.

MOCS-RS è un algoritmo multi-obiettivo che comprende anche la possibilità di avere diverse funzioni di vincolo, le quali sono considerate anch'esse black-box.

Per cominciare vengono generati i punti iniziali, nell'articolo viene dichiarato che per svolgere i test si è utilizzato la tecnica \textbf{LHD} con $ (d + 1) (d + 2) / 2 $ punti generati.
Ad ogni iterazione l'algoritmo MOCS-RS esegue seguenti passi:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Calcolo delle funzioni surrogato}: a parite dall'insieme attuale dei punti e delle loro soluzioni, vengono calcolate le funzioni surrogate  $ s_n^F(\mathbf x) $ degli obiettivi e $ s_n^G(\mathbf x) $ dei vincoli.

	\item \textbf{Generazione dei punti}: vengono generati un insieme di punti candidati, attraverso una distribuzione di probabilità casuale. In \cite{regis2016multi} sono suggerite due strategie: la prima strategia \textbf{MOCS-RS-Global} genera i punti con una probabilità uniforme, la seconda strategia invece genera i punti con una distribuzione normale e viene chiamata \textbf{MOCS-RS-Local}, entrambe le strategie sono descritte in \ref{sec:newpoints}.
	
	\item \textbf{Filtro sui vincoli}:  sui punti generati all'iterazione precedente vengono valutati i punti sulla funzione surrogata dei vincoli $ s_n^G(\mathbf x) $
	
	\item \textbf{Filtro sul fronte di Pareto}: sui punti rimasti dall'iterazione precedente vengono valutati i punti sulla funzione surrogata degli obiettivi $ s_n^F(\mathbf x) $
	
	\item \textbf{Selezione del prossimo punto}: sui punti rimasti dall'iterazione precedente viene selezionata una sola soluzione $\mathbf x_{\mathrm{next}}$. A questo passo viene proposto di selezionare il punto più distante nello spazio del dominio e del codominio tra i punti ottenuti con la funzione obiettivo surrogara $ s_n^F(\mathbf x) $ e le soluzioni dei punti già valutate su $ f $
	
	\item \textbf{Valutazione del prossimo punto}: Viene valutato il vettore delle funzioni obiettivo $ F(\mathbf x) $ sul punto selezionato $ \mathbf x_{\mathrm{next}} $
	
	\item \textbf{Aggiornamento del fronte di Pareto}: viene aggiornato il nuovo insieme dei punti di Pareto $ \mathcal{P}_n $ a partire dall'insieme dei punti valutati $ \mathcal{N}^{X,Y} $.
	
	\item \textbf{Correzione della distribuzione di probabilità}: vengono aggiornati i parametri per la funzione di probabilità se esistono. In \textbf{MOCS-RS-Local} vengono aggiornati i valori di varianza delle gaussiane, in \textbf{MOCS-RS-Global} che ha una semplice probabilità uniforme non viene attuata nessuna azione.
	\item \textbf{Incrementa il contatore}: poni $ n = n = 1 $.
\end{enumerate}

Quando il numero massimo di iterazioni è raggiunto o si è verificata una qualche condizione di terminazione l'algoritmo termina restituendo l'insieme dei punti di Pareto.

\subsection{Selezione del prossimo punto}
\label{sec:mocsNextPoint}
L'idea proposta è di prendere il punto candidate più distante relativamente ai punti noti $ \mathcal{N}^{(X,Y)} $ nello spazio del dominio e al contempo distante nello spazio della funzione obiettivo con i punti del fronte di Pareto $P$.

\[ \Delta^{X} = \left\{ \min_{x_{k}\in\mathcal{N}^Y} \lVert \mathbf x - \mathbf x_{k}  \rVert \, : \, \mathbf{x} \in \Omega \right\} \]


\[ \Delta^{Y} = \left\{\min_{x_{p} \in P} \lVert \mathbf s_{n}^{F}(\mathbf{x}) - F(\mathbf x_{p})  \rVert \, : \,  \mathbf{x} \in \Omega \right\}  \]

di cui si calcolano i minimi e i massimi $ \Delta_{Min}^{X} = \min_{\Delta^X} $, $ \Delta_{Max}^{X} = \max_{\Delta^X} $, $ \Delta_{Min}^{Y} = \min_{\Delta^Y} $, $ \Delta_{Max}^{Y} = \max_{\Delta^Y} $. Le distanze vengono quindi normalizzate, ma siccome si vuole ottenere i valori più lontani, la normalizzazione viene presa a partire dal massimo:

\[ \Delta_U^{X} = \left\{ \frac{\Delta_{Max}^{X} - \delta_{x}}{\Delta_{Max}^{X} - \Delta_{Min}^{X}} \, : \, \delta_x \in \Delta^{X} \right\} \]

\[ \Delta_U^{Y} = \left\{ \frac{\Delta_{Max}^{Y} - \delta_y}{\Delta_{Max}^{Y} - \Delta_{Min}^{Y}} \, : \, \delta_y \in \Delta^{Y} \right\} \]

Dei due vettori normalizzati delle distanze viene valutata la somma pesata:

\[ W = w_x \Delta_U^{X} + w_y \Delta_U^{Y} \]

Il punto selezionato sarà quindi il valore corrispondente al elemento in $W$ minore.
In questo passo si potrebbe selezionare più punti o attuare criteri diversi.

\subsection{Generazione dei punti} \label{sec:newpoints}

In \cite{regis2016multi} sono suggerite due strategie per generate i punti chiamate \textbf{MOCS-RS-Global} e \textbf{MOCS-RS-Local}.

MOCS-RS-Global prevede la generazione dei punti attraverso una distribuzione uniforme sullo spazio di ricerca $\mathcal{D}$, ciò mantiene una cerca capacità esplorativa limitata solo nel singolo obiettivo dal passo 4 che filtra i punti sul fronte di Pareto lasciando così solo il candidato più vicino al minimo dell'interpolante. In un multi-obiettivo però ciò non accade in quanto le soluzioni nel fronte possono essere molteplici. % \underline{allora come descritto in \ref{sec:mocsNextPoint}} viene presa la soluzione più isolata.

MOCS-Local invece crea i punti a partire da una distribuzione normale centrata sull'elemento del fronte di pareto che risulta il più isolato nell'insieme.
Ogni elemento nel fronte ha una varianza $\mathbf{\sigma}$ associata inizializzata a $\mathbf{\sigma}_{init} = \frac{1}{5} \min_ i|x^U_i -x^L_i| $, dove si ricorda $\mathbf x^L $ è il vettore contenente i valori minimi delle componenti di $\mathbf x$ nello spazio di ricerca $d$-dimensionale, mentre $\mathbf x^U $ è il vettore delle massimi. La varianza $\mathbf{\sigma}$ viene adattata ad ogni iterazione nella fase di correzione della distribuzione di probabilità a seconda del risultato della funzione black-box: se il punto selezionato quando valutato risulta essere inammissibile o non appartenente al fronte di Pareto, la varianza associata al punto di Pareto che l'ha generato viene dimezzata.

Un problema incontrato nell'implementazione svolta in questo lavoro è stato riscontrato nella generazione dei punti. A causa della distribuzione normale generata su punti già valutati quali sono quelli di \underline{Pareto, i punti risultano essere troppo vicini}, e tendono a creare punti troppo vicini ai punti valutati.


\chapter{Algoritmo sviluppato}
\label{chapter4}

Ottimizzare una funzione black-box costosa è sempre un'operazione molto lunga. In questi casi il tempo per poter svolgere una valutazione è così alto che è possibile pensare di svolgere l'ottimizzazione manualmente. Quando si esegue manualmente l'ottimizzazione si ha il vantaggio di poter utilizzare la propria conoscenza pregressa nella scelta dei valori da utilizzare, ma ciò nasconde anche diverse insidie.
Innanzitutto è possibile ci si concentri su scelte che sembrano le più ovvie senza pensare a casi particolari. Inoltre quando si aumenta il numero di dimensioni della funzione obiettivo diventa anche difficile poter attuare scelte ponderate ed è facile ci si concentri a modificare i parametri singolarmente.

Ciò che si è voluto costruire è un algoritmo che avendo a disposizione dall'utente il numero di iterazioni che intenderà svolgere, cercherà di ottenere il risultato migliore in quel budget. Per cogliere tale scopo è molto importante raggiungere un buon compromesso tra esplorazione dello spazio di ricerca e fasi in cui viene sfruttata la conoscenza attuale per cercare di migliorare nella zona in cui è presente il minimo corrente.

Mettendo a confronto vari algoritmi presi in letteratura si è notato come i migliori fossero quelli che privilegiano la ricerca locale, in quanto tipicamente questi algoritmi trovano le soluzioni migliori e a partire da queste \underline{si muovono casualmente attraverso delle perturbazioni}.

Per la scelta dell'algoritmo sviluppato si è pensato di partire da MOCS-RS, il quale offre un framework multi-obiettivo e tratta con funzioni di vincolo che possono essere sconosciute. Inoltre ponendosi come framework offre la possibilità di essere facilmente modificato in ogni sua parte.
Al suo interno, ciò su cui si è voluto maggiormente puntare l'attenzione è sulla generazione dei punti e una strategia che può dinamicamente cambiare tra fasi di esplorazione e miglioramento delle soluzioni correnti.
MOCS-RS offre solo due strategie concorrenti tra loro MOCS-RS-Local e MOCS-RS-Global (vedi Paragrafo \ref{sec:newpoints}). Perciò la ricerca è stata indirizzata su come queste due tecniche potevano essere fuse in modo da fornire una ricerca sia locale che globale. Abbiamo chiamato tale tecnica \textbf{MOCS-RS-GL}.

\section{Descrizione algoritmo}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{mocs-rs-gl}
	\end{center}
	\caption{Descrizione mediante diagramma di flusso dell'algoritmo MOCS-RS-GL}
\end{figure}

L'algoritmo parte inizializzando una serie di costanti derivate dal valore budget che l'utente ha inserito, e da questa scelta viene derivato il numero di punti necessari per poter incominciare a eseguire la prima iterazione. Se viene dato un budget molto elevato, ad esempio esponenziale, si può pensare di poter assegnare come punti iniziali i limiti dello spazio di ricerca.

Altrimenti viene usato un numero di punti proporzionale al budget utilizzando un Latin Hypercube Design.

Quando parte un'iterazione, come in MOCS-RS il primo passo è quello di costruire la funzione surrogato, al momento la superficie di risposta si è mantenuta la funzione RBF, ma in futuro si potrebbero provare scelte diverse.

Al passo successivo vengono generati i punti: in questa fase viene eseguita una tecnica tra MOCS-RS-Local o MOCS-RS-Global. A meno che il budget fornito è molto basso, l'algoritmo parte con la tecnica Global descritta in \cite{regis2016multi}. La scelta della tecnica da utilizzare per la ricerca è dinamica e può cambiare runtime in funzione di diversi criteri, tra cui l'esaurimento del budget o la possibile stazionarietà della soluzione attorno ad un punto già esplorato.

Successivamente vengono eseguiti i passi di filtro sui vincoli, di filtro sul fronte di Pareto e di selezione del prossimo punto come svolto in MOCS-RS. \underline{Si può fare una nota } sul passo del filtro dei vincoli che in \cite{regis2016multi} è descritto in modo generico. In MOCS-RS-GL (ma anche nell'implementazione di MOCS-RS) si è deciso di lasciare solo i punti che non violano i vincoli, questa decisione però è molto delicata se si considera che il passo è svolto sulle funzioni di vincolo surrogato. Infatti può accadere specialmente alle prime iterazioni che le funzioni di vincolo surrogato non riescano ad approssimare le funzioni originali sufficientemente bene e perciò potrebbero scartare dei punti essere validi. Una scelta migliore potrebbe analizzare le funzioni di vincolo e ricordando che sono tutte scrivibili come:

\[ g_j (\mathbf x) \leq 0 \quad \text{con} \quad 1 \leq j \leq k \]

si potrebbe tenere conto di quanti vincoli non sono soddisfatti e con quale distanza. E perciò scegliere i punti che hanno il minor errore.

Una volta selezionato il prossimo punto, si può passare alla valutazione e al calcolo del fronte di pareto, infine si aggiorna la distribuzione di probabilità di MOCS-RS-Local. In questo passo si è dovuta attuare una scelta su quale azione intraprendere quando i punti selezionati dalla distribuzione normale, sono troppo vicini a punti già valutati, la quale è una situazione comune a causa della natura della funzione di probabilità. La scelta è importante in quanto punti troppo vicini tra loro rendono il calcolo della matrice della funzione RBF surrogato singolare. Per risolvere questo problema, si sono attuate due scelte differenti, per MOCS-RS-Local viene dimezzata la varianza sulla soluzione del fronte di pareto che ha generato i punti, cosi da portare l'algoritmo, nel caso estremo, alla condizione per cui debba riportare la varianza alla soglia iniziale a causa di riduzioni successive. Mentre in MOCS-RS-GL si esegue un passo di ricerca globale.

L'ultima fase prima di iniziare una nuova iterazione è la decisione sulla scelta della generazione dei punti.
L'algoritmo può cambiare dinamicamente durante da una fase di ricerca locale a una fase di ricerca globale nei seguenti casi:

\begin{enumerate}
	
	\item tutti i punti generati sono troppo vicini ai punti già valutati, viene quindi deciso che l'area è già stata abbondatemene esplorata e perciò si passa a una ricerca globale
	
	\item tutti i punti candidati violano almeno una funzione di vincolo sulle funzioni surrogato.
	
	\item è in fase di ricerca locale ma viene individuato uno stallo dovuto a una possibile convergenza con un minimo locale.
\end{enumerate}

In tutti i casi elencati precedentemente MOCS-RS-GL rimane in ricerca globale fintantoché le regole sono soddisfatte, se nessuno dei precedenti casi risulta vero allora ritorna in ricerca locale.

Esiste un ultimo caso per cui viene cambiata la strategia di ricerca, ed è se l'algoritmo ha un numero massimo di iterazioni superiore al numero di valutazioni definito nel budget. Infatti si può ipotizzare che sia l'utente a voler terminare il calcolo, ad esempio perché si potrebbe essere accordo di averlo stimato eccessivamente per difetto.
In questo ultimo caso si considera un nuovo budget come frazione del precedente, si ritorna in ricerca globale e si continua a svolgere l'algoritmo relativamente al nuovo budget, se anche le iterazioni superano il nuovo limite definito, si ripete la stessa operazione ma con la dimensione del budget precedente.



\chapter{Risultati computazionali}
\label{chapter5}
\section{Misura delle valutazioni delle performance}

Valutare un algoritmo di ottimizzazione black-box nel caso costoso può risultare differente rispetto a quanto si farebbe per un algoritmo di ottimizzazione classico. La valutazione dei tempi di calcolo infatti non risulta essere una buona misura perché fortemente influenzata dalla valutazione della funzione obiettivo. Ciò che si potrebbe fare è escludere dalla misura i tempi delle varie esecuzioni della valutazione black-box. La misura così ottenuta fornirebbe un'informazione della capacità di calcolo necessaria commisurata al tempo del solo processo di ottimizzazione, ma il tempo può variare molto su diverse istanze del problema e ancora di più dal tipo di macchina utilizzata.

Ciò che invece risulta di maggiore interesse è il \textbf{numero di valutazioni} utilizzate dall'algoritmo, infatti quando un algoritmo raggiunge buoni risultati con un basso numero di iterazioni (e perciò anche di valutazioni), i tempi di esecuzione dell'algoritmo vanno naturalmente di secondo piano.

\section{Piattaforma di testing: COCO}
La prima questione che insorge quando si vuole mettere alla prova un algoritmo di ottimizzazione black-box è relativa a quali funzioni usare e se sono sufficientemente interessanti a coprire le situazioni che si possono incontrare in casi reali. \underline{Questi ultimi vengono infatti facilmente esclusi perché di nuovo troppo dispendiosi in termini di tempo}. Inoltre i problemi possono variare notevolmente: possono infatti potenzialmente essere compresi in campi notevolmente diversi, ma anche all'interno dello stesso campo, una diversa istanza del problema può cambiare di molto il comportamento della funzione black-box sulla quale infatti difficilmente si riescono a costruire delle assunzioni.

Come piattaforma di testing è stato utilizzato \textbf{COCO} \footnote{https://github.com/numbbo/coco ultimo accesso in data 4 marzo 2017} (COmparing Continuous Optimizers), il quale fornisce un ambiente comprendente varie funzioni dotate di proprietà diverse.

COCO è fornito di diverse suite indirizzate verso diverse tipologie di ottimizzazione:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{bbob}: per il singolo obiettivo comprendente 24 funzioni
	\item \textbf{bbob-noise}: per il caso rumoroso.
	\item \textbf{bbob-biobj}: per il problema di ottimizzazione a due funzioni obiettivo, comprendente 55 funzioni costruite a partire dalle 24 funzioni del punto 1.
	\item \textbf{bbob-constrained}: per l'ottimizzazione vincolata.
\end{enumerate}

\noindent Le 24 funzioni \cite{hansen2010real} presenti in COCO sono suddivise in 5 gruppi:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{funzioni separabili} (f1, ..., f5).
	\item \textbf{funzioni con basso o moderato condizionamento} (f6, ..., f9).
	\item \textbf{funzioni con alto condizionamento e unimodali} (f10, ..., f14).
	\item \textbf{funzioni multi-modali con una adeguata struttura globale} (f15, ..., f19).
	\item \textbf{funzioni con una debole struttura globale} (f20, ..., f24).
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\subfigure[Funzioni separabili]{
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f01-i01}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f02-i01}
		\label{fig:coco1}
	}
	\subfigure[Funzioni con basso o moderato condizionamento]{
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f08-i01}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f09-i03}
		\label{fig:coco2}
	}
\end{figure}

\begin{figure}
	\subfigure[funzioni con alto condizionamento e unimodali]{
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f10-i02}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f13-i01}
		\label{fig:hcond}
	}
	\subfigure[funzioni multi-modali con una adeguata struttura global]{
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f16-i02}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f18-i03}
		\label{fig:multi1}
	}
	\subfigure[funzioni con una debole struttura globale]{
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f21-i01}
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{f22-i02}
		\label{fig:multi2}
	}
\end{figure}

I cinque gruppi appena elencati sono ordinati in difficoltà crescente, infatti al primo gruppo appartengono le funzioni separabili che sono considerate le più semplici: la loro caratteristica è quella di poter dividere un problema di minimizzazione su uno spazio di ricerca $d$-dimensionale in $d$ problemi monodimensionali. A partire dal secondo gruppo le funzioni sono distinte per un condizionamento crescente: il secondo gruppo ha un condizionamento moderato mentre a partire dal terzo il condizionamento diventa alto. Il \textbf{condizionamento} è un termine solitamente riferito a una matrice, ed è un valore che si usa per determinare quanto questa sia computazionalmente invertibile. Quando una matrice è mal condizionata per effetto di un alto condizionamento accade che in un sistema lineare $A \mathbf x  = b $, piccole variazioni nella matrice $A$ o del vettore $b$, generino grandi variazioni sulle soluzioni $x$. Allo stesso modo può accadere per una funzione localmente ci siano grandi variazioni a causa ad esempio di discese estremamente ripide. Quando perciò il condizionamento è molto alto può accadere che i metodi numerici falliscono.

Le ultime due categorie invece sono fortemente condizionate e sono anche multi-modali, cioè possiedono molti punti di minimo locali: l'ultima categoria si distingue dalla precedente in quanto se la prima possiede un pattern globale, l'ultima segue dei pattern disallineati tra loro.

Tutte le 24 funzioni possono essere usate su diverse dimensioni: le dimensioni disponibili sono 2, 3, 5, 10, 20 e 40. L'esperimento che COCO propone è quindi quello di provare tutte le 24 funzioni (nel caso della suite bbob) su tutte le 6 dimensioni. Ora siccome però una funzione a dimensione fissata sarebbe messa alla prova una sola volta, COCO introduce il concetto di istanza: una istanza è una trasformazione (traslazione e rotazione) che viene applicata alla funzione. Perciò alla fine per la suite bbob il set di test di COCO comprende 24 funzioni, 6 dimensioni e 15 istanze.

In COCO vengono discusse due prospettive per la valutazione delle prestazioni di un algoritmo.
La prima fissa un errore di misura inteso come distanza dall'ottimo e confronta il numero di iterazioni necessari all'algoritmo per raggiungerla. La seconda invece è la sua opposta, perciò cerca il miglior valore raggiunto a un iterazione fissata.

\begin{center}
\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{fixed-budget-vs-fixed-target}
\end{center}



\section{Algoritmi di confronto}
Il confronto del benchmark singolo obiettivo è stato svolto su sette algoritmi, di questi fanno parte
MOCS-RS nelle sue due versioni MOCS-RS-Global e MOCS-RS-Local entrambi implementati in questo lavoro di tesi.  Inoltre allo scopo di fornire diversi algoritmi di test comparabili, i seguenti algoritmi sono stati presi da risorse già esistenti: in questo modo si è riusciti a fornire un confronto piuttosto completo senza perdere tempo in implementazioni che sarebbero potute risultare scorrette:

\begin{itemize}
	\item DYCORS e MATSuMoTo \cite{muller2014matsumoto}, sono stati recuperati dal sito di Juliane Mueller.\footnote{https://ccse.lbl.gov/people/julianem/ ultimo accesso 4 marzo 2017}
	\item CMA-ES, NSGA-III sono stati reperiti dal MATLAB center il cui autore proviene da Yarpiz (Academic Source Codes and Tutorials).\footnote{http://yarpiz.com/ ultimo accesso 4 marzo 2017}
\end{itemize}

È stata anche svolta un'implementazione MATLAB di RBF la quale è stata omessa perché la scelta del punto successivo lasciava spazio a molte scelte implementative, nei test effettuati si è scoperto come accade troppo spesso che nel passo di minimizzazione della \textbf{bumpiness} il punto capita spesso vicino a elementi già valutati o abbassando troppo il valore della $ y_{target} $ a ricadere su un particolare limite del dominio. In questi casi accade che la matrice utile alla generazione della funzione surrogato RBF è molto probabile che sia singolare e perciò i valori vengono scartati.

\section{Benchmark singolo obiettivo}

Il benchmark svolto mette a confronto le 5 categorie di funzioni di COCO su diversi budget, per la valutazione delle performance si è deciso di non utilizzare i grafici di postprocess di COCO ma di costruire dei grafici specifici più adatti, a partire dai dati che ha generato.

La motivazione di questa scelta è dovuta al metodo con cui COCO processa i dati che sembra non tenere conto del numero di valutazioni totali rispetto al numero di iterazioni svolte, perciò accade che se algoritmo genetico svolge 80 valutazioni per iterazione, mentre un algoritmo black-box costoso ne esegue solo una, i dati processati sono raccolti sull'intero insieme di valutazioni che risulta molto maggiore nei genetici, ciò favorisce i dati di quest'ultimi che hanno risultati complessivamente migliori.

\begin{center}
	\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{coco10}
	\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{coco500}
\end{center}

In figura sulla sinistra è presente un esempio di un grafico COCO che rappresenta la funzione di distribuzione empirica cumulativa (ECDF), di due algoritmi eseguiti su 10 valutazioni.
Sulla destra l'intero insieme di algoritmi con 500 iterazioni.


All'interno di ogni grafico in alto a sinistra sono presenti le informazioni relative al dataset utilizzato: \begin{enumerate}
	\item la suite, la funzione (descritta anche nel titolo) e la dimensione.
	\item il numero dei target utilizzati come distanze dall'ottimo e il loro range
	\item il dataset utilizzato per la linea marrone chiaro
	\item il numero di istanze, cioè il numero di tentativi per la quale la funzione è stata chiamata con diverse trasformazioni.
\end{enumerate}

Siccome dai grafici prodotti da COCO è difficile evincere il numero di iterazioni svolte e volendo presentare i risultati al variare del budget inteso come numero di iterazioni che l'utente intende svolgere, è stata costruita una diversa rappresentazione a partire dai dati COCO.

Per il benchmark tutti e 7 gli algoritmi (MOCS-RS-GL, MOCS-RS-Global, MOCS-RS-Local, DYCORS, MATSuMoTo, CMA-ES e NSGA-III) sono stati eseguiti su 500 interazioni fissate su ogni dimensione, sono state scelte le dimensioni: 3,5,10,20. La scelta è dovuta al campo simulativo nel quale il numero possibile attributi è considerato nei casi tipici variare.

MOCS-RS-GL e DYCORS sono stati eseguiti su 6 diversi budget: 10, 50, 100, 150, 200, 500 in quanto sono per progettazione gli unici due algoritmi sensibili al budget.

Dai dati dell'ambiente di test perciò per i MOCS-RS-GL e DYCORS si è recuperata la miglior \textit{distanza dall'ottimo} all'ultima iterazione su ogni test svolto per ogni budget, mentre per i restanti 5 algoritmi il valore si è preso dal test su 500 valutazioni e estraendo l'ultimo valore migliore all'interno delle valutazioni definite dal budget.

Infine sono stati raggruppati i dati per le 5 tipologie di funzioni, in quest'ultimo passo si sono dovute aggregare tra le 4/5 funzioni e ogni funzione 15 istanze. Dei 60/75 risultati corrispondenti si è deciso prendere il migliore, la media sui valori medi delle istanze delle funzioni, e il peggior valore per un totale di 60 grafici, i quali sono riportati in appendice  \ref{sec:singleBenchmark}.

I risultati sono stati piuttosto soddisfacenti, intatti MOCS-RS-GL non risulta mai tra gli ultimi algoritmi. Tra tutti i risultati la dimensione 10 risulta la più interessante in quanto è quella più vicina al caso dell'ambiente simulativo.
Tra i risultati ottenuti sui migliori, l'algoritmo si posiziona stabilmente sulla metà e in alcuni casi a pareggiare con i migliori.
Nel caso medio si ritrova tra le prime o a metà e ciò accade similmente anche nel caso peggiore.

Nel caso separabile MATSuMoTo riesce in tutti i casi a prendere perfettamente il minimo, il caso è particolare in quanto il dato si riferisce alla funzione sferica f1 e alla funzione lineare f5.



%\csvautotabular{1_separ_Dim3.txt}

\section{Un caso reale: ottimizzazione CFD di un problema di fonderia}

La simulazione rappresenta un caso di fonderia su un processo di fusione a pressione.
Con questo processo si costruire un oggetto metallico spingendo il metallo fuso all'interno di un corpo cavo che rappresenta lo stampo.

Questo processo è costituito da tre fasi, la prima fase è caratterizzata da velocità molto basse che hanno lo scopo di portare il pistone nel cilindro, la seconda fase ha velocità più alte e serve a spingere il metello nello stampo, l'ultima fase si dice in pressione perché il pistone comprime il metallo.

Quando il metallo viene spinto nello stampo l'aria presente all'interno dovrebbe fuoriuscire da dei minuscoli fori, in questo modo nello stampo dovrebbe essere contenuto solo il metallo. Quando però il metallo scorre all'interno delle cavità dello stampo accade però che parte dell'aria si mescoli e più il processo è veloce e più l'aria che l'aria si mescoli con il metallo, viene creato così il fenomeno dell'aria intrappolata.

La spinta del metallo avviene attraverso un braccio meccanico programmabile, queste tipologie di macchine sono piuttosto avanzate, permettono infatti di poter decidere la posizione del braccio in vari istanti di tempo.

La simulazione cerca di trovare il miglior profilo di velocità da applicare al braccio del pistone in modo da diminuire la quantità di aria intrappolata e contemporaneamente minimizzare il tempo necessario a spingere il metallo nello stampo.

Per eseguire la simulazione è stato usato un software di simulazione dei fluidi chiamato FLOW-3D\textsuperscript{\textregistered} nel quale si è cambiato il progetto cambiando le variabili che vanno a influire sul profilo di velocità.

Nel progetto della simulazione il profilo di velocità è costituito da 31 coppie velocità/tempo.

Il software produce un file dei risultati da cui si recuperano

\chapter{Conclusioni e sviluppi futuri}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni e sviluppi futuri}

\section{Obiettivi raggiunti}

\section{Sviluppi futuri}


Un altro problema non coperto in questo lavoro é valutare che la funzione potrebbe essere anche soggetta a rumore.

\backmatter

\appendix

\chapter{Benchmark singolo obiettivo completo}
\label{sec:singleBenchmark}

\section{Dimensione 3}

\subsection{Funzioni separabili}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/1_separ_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/1_separ_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/1_separ_Dim3}

\subsection{Funzioni con basso o moderato condizionamento}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/2_lcond_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/2_lcond_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/2_lcond_Dim3}

\subsection{Funzioni con alto condizionamento e unimodali}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/3_hcond_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/3_hcond_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/3_hcond_Dim3}

\subsection{Funzioni multi-modali con una adeguata struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/4_multi_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/4_multi_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/4_multi_Dim3}

\subsection{Funzioni con una debole struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/5_mult2_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/5_mult2_Dim3}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/5_mult2_Dim3}


\section{Dimensione 5}

\subsection{Funzioni separabili}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/1_separ_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/1_separ_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/1_separ_Dim5}

\subsection{Funzioni con basso o moderato condizionamento}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/2_lcond_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/2_lcond_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/2_lcond_Dim5}

\subsection{Funzioni con alto condizionamento e unimodali}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/3_hcond_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/3_hcond_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/3_hcond_Dim5}

\subsection{Funzioni multi-modali con una adeguata struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/4_multi_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/4_multi_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/4_multi_Dim5}

\subsection{Funzioni con una debole struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/5_mult2_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cmm,keepaspectratio]{media/5_mult2_Dim5}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/5_mult2_Dim5}

\section{Dimensione 10}

\subsection{Funzioni separabili}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/1_separ_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/1_separ_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/1_separ_Dim10}

\subsection{Funzioni con basso o moderato condizionamento}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/2_lcond_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/2_lcond_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/2_lcond_Dim10}

\subsection{Funzioni con alto condizionamento e unimodali}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/3_hcond_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/3_hcond_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/3_hcond_Dim10}

\subsection{Funzioni multi-modali con una adeguata struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/4_multi_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/4_multi_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/4_multi_Dim10}

\subsection{Funzioni con una debole struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/5_mult2_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/5_mult2_Dim10}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/5_mult2_Dim10}


\section{Dimensione 20}

\subsection{Funzioni separabili}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/1_separ_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/1_separ_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/1_separ_Dim20}

\subsection{Funzioni con basso o moderato condizionamento}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/2_lcond_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/2_lcond_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/2_lcond_Dim20}

\subsection{Funzioni con alto condizionamento e unimodali}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/3_hcond_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/3_hcond_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/3_hcond_Dim20}

\subsection{Funzioni multi-modali con una adeguata struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/4_multi_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/4_multi_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/4_multi_Dim20}

\subsection{Funzioni con una debole struttura globale}

\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{min/5_mult2_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{media/5_mult2_Dim20}
\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{max/5_mult2_Dim20}

%\includegraphics[width=4.2cm,height=4.2cm,keepaspectratio]{legend}

%\bibliographystyle{apalike}apalike
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Tesi.bib}



\end{document}          
